<metadesc>Присоединение Крыма к России. Рескрипты, письма, реляции и донесения. Том I. 1775—1777 гг. / Н. Дубровин, 1885. Показание Казбулат-аги. Приложение № 9. Читать бесплатно, без регистрации, без рекламы.</metadesc>
{{Присоед-Крыма
|ТОМ=1
|КАЧЕСТВО=3
}}
__NOTOC__
<div class="text">
==Показаніе Казбулатъ-аги (Приложеніе № 9).==

{{p|278}}

1777 года января 18-го дня сказывалъ ханскій тефтердарь Казбулатъ-ага, что если дворъ Россійскій желалъ установить въ скорости ханомъ Шагинъ-Гирея, то не должно-бы ему быть на Кубани теперь, поелику какъ начальное мѣсто крымское правительство. На Кубани-же хотя-бы онъ славился и десять лѣтъ ханомъ, то Крымъ о томъ и не подумаетъ, потому что тѣ люди никогда постоянны быть не могутъ, и всегда они развратны въ своихъ мысляхъ и положеніяхъ, а особливо когда тамъ въ горахъ находятся множество султановъ алиджингинской фамиліи, которые, приводя въ нѣсколько частей тамошніе народы, стараются имѣть подвластными себѣ каждый больше, почему порядка тамъ никогда и ни въ чемъ твердости быть не можетъ. А необходимо должно-бы Шагинъ-Гирей-султану быть здѣсь въ близости Крыма, такъ-бы въ то время, конечно, не остался-бъ изъ чиновниковъ крымскихъ никто, который-бы не былъ къ нему усерденъ и особливо если прибыть ему въ Ениколь или Керчь, то безъ нужды и въ одномъ россійскомъ человѣкѣ, обратятся всѣ къ нему и дѣло въ совершенство придетъ. Не было-бы (это) противно и трактату, поелику Ениколь или Керчь земля Россійская, слѣдовательно какъ гостю можно бъ ему тамъ быть, такъ какъ и внутрь Россіи, чѣмъ можно и Портѣ и правительству крымскому отзываться. То правда, что держава Россійская сильна и силами его возвесть можетъ, но когда общество будетъ видѣть {{p|279}} такого надъ собою хана, то не можетъ быть его любителемъ. Касательно жь, что законъ нашъ претитъ быть намъ въ вольности, то это до того только, пока нѣтъ изъ алиджингинской фамиліи султана склоннаго къ вольности, а какъ-бы скоро такой появился, тобъ и законъ позволеніемъ остался.
</div>
{{^}}
{{Sub-nav| {{Prv}} | {{Nxt}} }}
